\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{oldgerm}
\usepackage{yfonts}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{listings}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygray}{RGB}{248, 252, 255}

\lstdefinestyle{code}{
  belowcaptionskip=0em,
  xleftmargin=0.5cm,frame=lr,framesep=8pt,framerule=0pt,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C++,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!80!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{orange},
  extendedchars=true,
  literate={à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {é}{{\'e}}1 {ê}{{\^e}}1 {ù}{{\`u}}1 {)^}{\textasciicircum}1 {_}{{\textunderscore}}1 , 
  breaklines=true,
  postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}}
}

\mdfdefinestyle{listingstyle}{
  backgroundcolor=mygray,outerlinewidth=1pt,
  leftline=false,rightline=false,outerlinecolor=black,
  innerleftmargin=5pt,innerrightmargin=5pt,
  innertopmargin=10pt,innerbottommargin=0pt
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Arimaa}

\title{\bsc{Intelligence Artificielle\\pour Arimaa}\\ \large Projet IA02}

\author
{Elisa Ayala, Nawhal Sayarh}

\begin{document}

\maketitle


\section{Introduction}
Arimaa est un jeu de plateau créé pour proposer un nouveau défi à la communauté de l'intelligence artificielle: ce jeu est très simple à comprendre pour un humain, mais l'explosion combinatoire fait qu'il est très difficile pour une IA de prédire efficacement les différents états du plateau.


\section{Fonctionnement de notre Intelligence Artificielle en Prolog}

\subsection{Fonctionnement général}
À chaque tour, un joueur peut effectuer quatre mouvements. Un mouvement est une translation d'une pièce vers une case voisine. Notre IA se base sur les règles du jeu Arimaa afin de déterminer à chaque coup les différents mouvements autorisés, pour ensuite déterminer lequel sera le plus approprié. Pour faire cela, nous donnant un score à tous les mouvements autorisés par les règles, et choisissons celui qui a le meilleur score.

\subsection{Base de faits}
Notre base de faits contient des éléments des règles du jeu comme la force des pièces, la position des pièges et les limites du plateau de jeu.
\subsection{Prédicats relatifs aux règles}
Cette partie constitue le corps de notre IA. Des prédicats nous permettent de déterminer quels sont les mouvements possibles pour chacune de nos pièces. Nous retirons alors les mouvements menant à la perte de l'une de nos pièces, que ce soit par abandon d'une pièce amie sur un piège ou par simple positionnement sur un piège. Nous retirons également les mouvements figeant l'une de nos pièces.
Un prédicat permet ensuite de renvoyer les quatre mouvements successivement choisis.


\subsection{Pull et Push}
Dans le jeu Arimaa, une pièce peut pousser (push) et et attirer (pull) les pièces ennemies à côté de lui dont la force est strictement inférieure à la sienne.

\subsubsection{Push}
Pour pousser une pièce, on bouge d'abord la pièce adverse vers une de ses cases environnantes vides (phase push1), puis on positionne notre pièce qui l'a poussée sur sa case (phase push2). Dans notre code, nous ne gérons pas les mouvements par groupes mais de façon individuelle, ce qui conplexifie la modélisation du push et du pull. Pour pallier à ce problème, nous avons séparé la gestion de push1 et celle de push2. Pour commencer par la fin, la gestion de push2 se fait au début du prédicat qui récupère tous les mouvements possibles. On teste si le dernier mouvement était un push1. Si c'est le cas, les seuls mouvements auquels ont a accès sont les push2 correspondants, qu'on récupère avec \textit{get\_push\_second\_move}.

Lorsqu'on récupère tous les mouvements possibles, dans le cas où le dernier mouvement n'est pas un push1, on ajoute à ces mouvements les mouvements de push1 possibles avec le plateau de jeu donné, qu'on récupère avec \textit{get\_push\_first\_moves}.

\subsubsection{Pull}
Pour attirer une pièce, on bouge d'abord notre pièce de ses cases environnantes vides (phase pull1), puis on positionne la pièce advers qui a été attirée sur sa case (phase pull2). La gestion de pull1 et celle de pull2 sont également séparées. Nous ne gérons pas explicitement le pull1 car il s'agit d'un mouvement déjà récupéré de façon classique. Pour gérer le pull2, nous faisons un peu comme pour le push1 : lorsqu'on récupère tous les mouvements possibles, dans le cas où le dernier mouvement n'est pas un push1, on ajoute à ces mouvements les mouvements de pull2 possibles avec le plateau de jeu donné, qu'on récupère avec \textit{get\_pull\_moves}.

\subsubsection{Début de stratégie dans Pull et Push}
Dans les prédicats qui gèrent push et pull, on introduit un peu de stratégie en interdisant à l'IA de sacrifier une de ses pièces à cause de ce mouvement.

\subsection{Fonctions d'évaluation}
Pour déterminer le meilleur déplacement à chaque mouvement, nous utilisons un prédicat d'évaluation qui associe une valeur à chaque mouvement possible. Un autre prédicat permet alors de récupérer l'un des mouvements associé à la plus grande valeur.

Nous avons choisi plusieurs critères selon certaines stratégies Arimaa trouvées sur internet, ainsi que notre expérience personnelle. Bien évidemment, le fait de gagner est évalué au plus haut. Nous avons augmenté la valeur des mouvements qui empêchaient une pièce ennemi de bouger, ceux qui faisaient avancer un lapin, ceux qui mettait une pièce à côté d'un lapin pour le protéger, ceux qui faisaient avancer vers une pièce de notre camp, ceux qui poussaient un ennemi à sa mort, ceux qui poussaient un ennemi sur un piège et ceux qui faisaient bouger un lapin proche de la ligne d'arrivée. Nous avons diminué la valeur des mouvements qui mettaient une de nos pièces sur un piége, particulièrement l'éléphant qui est notre pièce maîtresse.

\subsection{Outils}
Nous avons également été amenées à réaliser des prédicats "outils" utiles dans plusieurs de nos autres prédicats de jeu, principalement pour la gestion de tableaux/listes.







\section{Difficultés rencontrées}

\subsection{Explosion combinatoire}
À chaque tour, le joueur peut effectuer 4 coups maximum. Il possède 16 pièces pouvant se déplacer dans 4 directions, il y a donc jusqu'à (16*4)\up{4}  états de jeu possibles après qu'il ait joué, contre environ 17000 aux échecs.  Il s'agit évidemment d'une borne supérieure approximative pour différentes raisons - les limites du plateau, les autres pièces présentes, les lapins ne pouvant pas aller en arrière, la possibilité de déplacer des pièces ennemies - mais cela nous donne une idée de l'ampleur de la tâche. Ainsi, calculer les différentes possibilités sur un tour demande une importante capacité de calcul, il est donc très difficile de calculer les possiblités de jeu sur plusieurs tours.
Nous avons donc choisi de nous concentrer sur chaque coup et d'évaluer, à l'échelle de chaque mouvement, ce qui avantageait le plus notre IA. Les mouvements sont donc indépendants les uns des autres, à l'exception du second mouvement de pull, comme imposé par les règles.

\subsection{Debug prolog et cuts}
Prolog est un langage à la logique très différente des programmations procédurale ou objet que nous avons plus l'habitude de coder. Ce qui nous a surtout posé problème a été la notion de backtracking et son application dans notre code. Il nous est arrivé d'avoir des prédicats qui marchaient sans problème dans la console, mais qui ne nous retournaient pas la bonne valeur quand appelés depuis un autre prédicat. Il nous a fallut plusieurs heures pour réaliser que l'erreur venait du manque de cuts, qui permettent de couper le backtracking de Prolog. Il est d'ailleurs possible qu'il y ait des cuts inutiles dans notre code, car c'est devenu systématique d'en mettre dans la plupart des prédicats par sécurité.




\section{Améliorations envisagées}
\subsection{Évaluation des coups}
Nous pourrions valuer les mouvements capturant ou figeant l'une de nos pièces négativement afin de tout de même les avoir en cas d'impossibilité de jouer, le fait de ne pouvoir faire aucun mouvement entraînant la défaite de l'IA.

Il serait possible de grandement améliorer le niveau de l'IA en utilisant des techniques plus avancées qu'une simple fonction d'évaluation. On pourrait dans un premier temps adopter un comportement stratégique sur nos quatre coups, au lieu de n'en considérer qu'un à la fois. Avec des techniques plus avancées, il est possible de déployer des stratégies plus complexes comme l'éléphant qui "part à la chasse". Nous pourrions ainsi évaluer nos mouvements mais également prévoir ceux de l'adversaire et implémenter un algorithme mini-max pour voir au long terme.

Nous pourrions également changer le comportement de notre IA en fonction du nombre de ses pièces capturées: un jeu agressif lorsqu'elle possède un avantage en terme de nombre/valeur des pièces sur le plateau et défensif lorsque ce n'est pas le cas. Pour cela, nous aurions pu introduire la notion de valeur pour chacun des types de pièces du jeu.

\subsection{Généralisation}
Nous avons parfois trop spécialisé certains prédicats, rendant leur éventuelle réutilisation future peu aisée. Une amélioration consisterait à reprendre une partie du code pour généraliser ces prédicats.

\subsection{Optimisation}
Beaucoup de nos prédicats parcoure tout le plateau de jeu afin de vérifier une condition. Des fois, l'IA met quelques secondes à répondre, ce qui est embêtant. Il serait bénéfique d'optimiser nos algorithmes afin d'améliorer ce temps de réponse qui, surtout sur une stratégie plus évoluée, pourrait rapidement devenir trop lent.





\section{Conclusion}
Ce projet nous a permis de bien assimiler la programmation logique en Prolog. Nous avons petit à petit pris en main le langage, dont les concepts de récursivité et de renvoi des variables notamment sont au début déroutants. Nous avons commencé par de petits prédicats simples pour ensuite les associer ensemble et obtenir des fonctionnalités puissantes. Pour chaque prédicat, une série de tests était menée afin de ne pas perturber la suite du développement en cas d'erreur.

Nous sommes très satisfaites de ce projet, non seulement grâce à notre IA qui marche comme nous l'avions imaginé, mais également car Prolog est un langage que nous avons apprécié justement parce qu'il est différent. Le fait de pouvoir tester notre code sur une interface graphique et en jouant nous a paru très gratifiant.




\end{document}
